\begin{abstract}

\begin{center}
Adaptacja Środowisk Uruchamiania dla GNU/Linux
\end{center}

Środowisko uruchamiania (ang.\ boot environment) jest uruchamialnym obrazem
systemu operacyjnego wraz ze wszystkimi programami zainstalowanymi na tym
obrazie. Wiele środowisk uruchamiania może być utrzymywane na jednym
systemie oraz każde ze środowisk uruchamiania może mieć zainstalowane różne
wersje programów.\cite{managing-bes}

Pochodne systemu operacyjnego Solaris maj\k{a} środowiska uruchamiania zintegrowane
z systemem operacyjnym oraz udostępniaj\k{a} narzędzia do wygodnego zarz\k{a}dzania
nimi:
\begin{itemize}
\item Program rozruchowy (ang.\ bootloader) pozwala na wybór środowiska
    uruchamiania podczas startu systemu.
\item Jest dostępne narzędzie linii poleceń (\texttt{beadm}) do zarz\k{a}dzania
    środowiskami uruchamiania, na przykład: tworzenia migawek (ang.\ snapshots),
    klonów, oraz montowania.
\item System zarz\k{a}dzania pakietami pozwala na wykonanie zmian w oddzielnym
    środowisku uruchamiania i/albo tworzy wersję zapasow\k{a} środowiska
    uruchamiania przed. Aktualizacja oprogramowania jest domyślnie dokonywana w
    klonie bież\k{a}cego środowiska uruchamiania.
\end{itemize}

Niniejsza praca przybliża wygodę środowisk uruchamiania użytkownikom GNU/Linux.
Zawiera:
\begin{itemize}
\item przeniesienie kodu \texttt{beadm} z illumos\cite{illumos}.
\item dodanie nowego skryptu \texttt{grub.d} do GRUB2 aby menu uruchamiania
    zawierało wpisy dla każdego środowiska uruchamiania.
\item napisanie programu \texttt{bemerge} do uruchamiania narzędzi systemu
    zarz\k{a}dzania pakietami Gentoo Linux w oddzielnym środowisku uruchamiania.
\item udokumentowanie sposobu instalacji Gentoo Linux tak aby powyższe narzędzia
    je wspierały.
\end{itemize}

Rozwi\k{a}zanie może zostać wykorzystane, między innymi, do:
\begin{itemize}
\item aktualizacji systemu w nowym środowisku uruchamiania,
\item wysłania środowiska uruchamiania do innego systemu z większymi
    możliwościami przetwarzania w celu aktualizacji.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Słowa kluczowe:} ZFS, multi-boot, zarz\k{a}dzanie wersjami
    systemu operacyjnego, Gentoo Linux
\end{abstract}
